Infinitary_Traces.thy
@@ -1,0 +1,288 @@
+theory Infinitary_Traces
+  imports Transition_Systems
+Relational_Equivalences
+"HOL-Library.Stream"
+begin
+
+(*Taken from https://isabelle.in.tum.de/dist/Isabelle2023/doc/datatypes.pdf section 4
+Statt streams, weil es in der Isabelle definition keinen leeren stream gibt?!*)
+codatatype (lset: 'a) llist =
+lnull: LNil ("l[]")
+| LCons (lhd: 'a) (ltl: "'a llist ") (infixr \<open>##\<close> 65)
+for
+map:lmap
+rel: llist_all2
+where
+"lhd LNil = undefined" |
+"ltl LNil = LNil"
+
+find_theorems lset
+
+fun list_to_llist :: "'a list \<Rightarrow> 'a llist" where
+"list_to_llist [] = LNil" |
+"list_to_llist (x#xs) = LCons x (list_to_llist xs)"
+
+fun length_bound_llist :: "nat \<Rightarrow> 'a llist \<Rightarrow> bool" where
+  "length_bound_llist 0 l[] = True" |
+  "length_bound_llist (Suc v) l[] = False" |
+  "length_bound_llist (Suc n) (x##xs) = length_bound_llist n xs" |
+  "length_bound_llist 0 (v ## va) = False"
+
+definition finite_llist where
+"finite_llist xs = (\<exists>n. length_bound_llist n xs)"
+
+lemma n_lower_bound: 
+  assumes "length_bound_llist n xs" "m < n"
+  shows "\<not> (length_bound_llist m xs)"
+  using assms proof (induction n arbitrary: xs m)
+  case 0
+  then show ?case by simp
+next
+  case (Suc n)
+  then obtain y ys where "xs = y##ys" 
+    using length_bound_llist.simps(2) llist.exhaust_sel by blast
+  hence "length_bound_llist n ys" using Suc 
+    by (meson length_bound_llist.simps(3))
+  hence "\<forall>m < n. \<not> length_bound_llist m ys" using Suc by blast
+  then show ?case using Suc \<open>xs = y##ys\<close> 
+    by (metis length_bound_llist.simps(3) length_bound_llist.simps(4) less_Suc_eq_0_disj)
+qed
+
+function llist_to_list :: "'a llist \<Rightarrow> 'a list" where
+  "llist_to_list xs = (if finite_llist xs then (case xs of l[] \<Rightarrow> [] | (x##xs') \<Rightarrow> x # llist_to_list xs') else [])"
+  by simp+
+
+find_theorems llist_to_list
+
+primcorec llist_app :: "'a llist \<Rightarrow> 'a llist \<Rightarrow> 'a llist" where
+  "llist_app xs ys = (case xs of LNil \<Rightarrow> ys | LCons x xs' \<Rightarrow> LCons x (llist_app xs' ys))"
+
+context lts begin
+
+(*Für infinite traces*)
+coinductive inf_step_sequence :: \<open>'s \<Rightarrow> 'a llist \<Rightarrow> 's \<Rightarrow> bool\<close> (\<open>_ \<mapsto>$\<infinity> _ _\<close>[70,70,70] 80) where
+\<open>p \<mapsto>$\<infinity> LNil p\<close> |
+\<open>p \<mapsto>$\<infinity> (LCons a rt) p''\<close> if \<open>\<exists>p'. p \<mapsto> a p' \<and> p' \<mapsto>$\<infinity> rt p''\<close> 
+
+definition finite_inf_step_sequence :: "'s \<Rightarrow> 'a llist \<Rightarrow> 's \<Rightarrow> bool" where
+"finite_inf_step_sequence p xs p' \<equiv> inf_step_sequence p xs p' \<and> finite_llist xs"
+
+primcorec infinite_a_llist :: "'a \<Rightarrow> 'a llist" where
+  "infinite_a_llist x = LCons x (infinite_a_llist x)"
+
+find_theorems infinite_a_llist
+
+lemma "infinite (lset (infinite_a_llist a))"
+  oops
+
+definition llist_has_last_elem where
+"llist_has_last_elem xs \<equiv> \<exists>hd e. xs = (llist_app (hd) (LCons e LNil))"
+
+lemma infinite_llist_is_inf: "\<not> (llist_has_last_elem (infinite_a_llist a))"
+  unfolding llist_has_last_elem_def
+proof
+  assume "\<exists>hd e. infinite_a_llist a = llist_app hd (e ## l[])"
+  then obtain hd e where "infinite_a_llist a = llist_app hd (e ## l[])" by auto
+  hence "... = llist_app hd (LCons e l[])" by simp
+  have "finite (lset hd)" using \<open>infinite_a_llist a = llist_app hd (e ## l[])\<close> sorry
+  then have "(e ## l[]) = infinite_a_llist a" using infinite_a_llist.simps  sorry
+  thus False 
+    by (metis infinite_a_llist.simps(3) llist.distinct(1) llist.sel(3)) 
+qed
+
+lemma "\<not> (finite_llist (infinite_a_llist a))"
+proof
+  assume "finite_llist (infinite_a_llist a)"
+  then show False 
+    by (metis finite_llist_def length_bound_llist.simps(3) lessI lts.infinite_a_llist.code n_lower_bound)
+qed
+
+lemma list_has_last_elem:
+  assumes "xs \<noteq> []"
+  shows "\<exists>hd e. xs = hd@(e#[])"
+using assms proof (induction xs)
+  case Nil
+  then show ?case by simp
+next
+  case (Cons a xs)
+  then show ?case proof(cases xs)
+    case Nil
+    then show ?thesis 
+      by blast
+  next
+    case (Cons b list)
+    then obtain hd e where "xs = hd @ [e]" 
+      using Cons.IH by blast
+    hence "a#xs = [a]@hd@[e]" using Cons 
+      by simp
+    then show ?thesis 
+      using \<open>xs = hd @ [e]\<close> by simp
+  qed
+qed
+
+lemma list_to_llist_has_last_element:
+  assumes "xs \<noteq> []"
+  shows "\<exists>ys. \<exists>zs. list_to_llist xs = LCons ys zs \<and> (\<forall>zs'. zs \<noteq> zs' \<longrightarrow> list_to_llist xs \<noteq> LCons ys zs')"
+  using assms proof(induction xs)
+  case Nil
+  then show ?case by simp
+next
+  case (Cons a xs)
+  then show ?case proof(cases xs)
+    case Nil
+    then have "list_to_llist (a # xs) = LCons a (LNil)" using list_to_llist.simps by auto
+    hence "\<exists>ys zs. list_to_llist (a # xs) = LCons ys zs " by blast
+    have "\<nexists>ys. list_to_llist (a # xs) = LCons a (ys) \<and> (ys \<noteq> LNil)"
+      using \<open>list_to_llist (a # xs) = LCons a LNil\<close> by force
+    then show ?thesis using \<open>list_to_llist (a # xs) = LCons a (LNil)\<close> 
+      by blast
+  next
+    case (Cons a list)
+    then have "xs \<noteq> []" by simp
+  hence "\<exists>ys zs. list_to_llist xs = LCons ys zs \<and> (\<forall>zs'. zs \<noteq> zs' \<longrightarrow> list_to_llist xs \<noteq> LCons ys zs')"
+    using Cons.IH by blast
+  then show ?thesis by simp
+  qed
+qed
+
+
+(*Problem: LNil ist verschachtelt*)
+lemma list_has_last_elem:
+  shows "\<forall>xs::'a list. (\<exists>a tail. xs = a#tail) \<longrightarrow> (\<exists>ys. list_to_llist xs = LCons ys LNil)"
+  oops
+
+lemma no_list_like_infinite_llist:
+  assumes "infinite_a_llist a = tr"
+  shows "\<nexists>fin_tr. list_to_llist fin_tr = tr"
+proof
+  assume "\<exists>fin_tr. list_to_llist fin_tr = tr"
+  then obtain fin_tr where "list_to_llist fin_tr = tr" by auto
+  then show False proof(cases "fin_tr = []")
+    case True
+    then show ?thesis 
+      using \<open>list_to_llist fin_tr = tr\<close> assms infinite_a_llist.disc_iff llist.discI(1) by fastforce
+  next
+    case False
+    hence "\<exists>hd e. fin_tr = hd @ [e]"
+      using list_has_last_elem by blast
+    hence "\<exists>hd e. list_to_llist fin_tr = llist_app hd (e ## l[])"
+    proof
+      fix hd
+      assume "\<exists>e. fin_tr = hd @ [e]"
+      then show ?thesis
+        sorry
+    qed
+    have "\<not> (\<exists>hd e. list_to_llist fin_tr = (llist_app (hd) (LCons e LNil)))"
+      using infinite_llist_is_inf
+      using \<open>list_to_llist fin_tr = tr\<close> assms llist_has_last_elem_def by fastforce
+    thus False using \<open>\<exists>hd e. list_to_llist fin_tr = llist_app hd (e ## l[])\<close>
+      by blast
+  qed
+qed
+
+find_theorems inf_step_sequence
+
+abbreviation inf_traces :: "'s \<Rightarrow> 'a llist set" where
+\<open>inf_traces p \<equiv> {tr. \<exists>p'. p \<mapsto>$\<infinity> tr p'}\<close>
+
+abbreviation all_inf_traces :: "'a llist set" where
+"all_inf_traces \<equiv>{tr. \<exists>p p'. p \<mapsto>$\<infinity> tr p'}"
+
+text \<open>Trace preorder as inclusion of trace sets\<close>
+
+definition inf_trace_preordered (infix \<open>\<lesssim>T\<infinity>\<close> 60)where
+\<open>inf_trace_preordered p q \<equiv> inf_traces p \<subseteq> inf_traces q\<close>
+
+text \<open>Trace equivalence as mutual preorder\<close>
+
+abbreviation inf_trace_equivalent (infix \<open>\<simeq>T\<infinity>\<close> 60) where
+\<open>p \<simeq>T\<infinity> q \<equiv> p \<lesssim>T\<infinity> q \<and> q \<lesssim>T\<infinity> p\<close>
+
+lemma traces_in_inf_traces:
+  "\<forall>tr \<in> traces p. \<exists>itr. itr \<in> inf_traces p \<and> list_to_llist tr = itr"
+proof
+  fix tr
+  assume "tr \<in> traces p"
+  then show "\<exists>itr. itr \<in> inf_traces p \<and> list_to_llist tr = itr" proof(induction tr arbitrary: p)
+    case Nil
+    have "list_to_llist [] = LNil" 
+      using list_to_llist.simps(1) by blast
+    have "LNil \<in> inf_traces p" 
+      using lts.inf_step_sequence.intros(1) by force
+    then show ?case using \<open>list_to_llist [] = LNil\<close> by blast
+  next
+    case (Cons a rt)
+    then obtain p' p'' where "p \<mapsto> a p' \<and> p' \<mapsto>$ rt p''" 
+      using step_sequence.cases by force
+    with Cons obtain itr where "itr \<in> inf_traces p'" "list_to_llist rt = itr"
+      by fastforce
+    have "list_to_llist (a#rt) = (a##itr)" 
+      using \<open>list_to_llist rt = itr\<close> by auto
+    have "(a##itr) \<in> inf_traces p" using \<open>itr \<in> inf_traces p'\<close> \<open>p \<mapsto> a p' \<and> p' \<mapsto>$ rt p''\<close>
+      using inf_step_sequence.intros(2) by blast
+    then show ?case using \<open>list_to_llist (a#rt) = (a##itr)\<close> by blast
+  qed
+qed
+
+lemma list_is_finite_llist: "finite_llist (list_to_llist tr)"
+  by((induction tr), (metis finite_llist_def length_bound_llist.simps list_to_llist.simps)+)
+
+lemma finite_inf_trace_to_trace:
+  assumes "finite_llist itr" "itr \<in> inf_traces p"
+  shows "llist_to_list itr \<in> traces p"
+proof(rule ccontr)
+  assume "llist_to_list tr \<notin> traces p"
+  obtain 
+
+lemma inf_trace_implies_trace_preorder:
+  assumes "p \<lesssim>T\<infinity> q"
+  shows "p \<lesssim>T q"
+  using assms unfolding inf_trace_preordered_def trace_preordered_def 
+proof-
+  assume "inf_traces p \<subseteq> inf_traces q"
+  have "\<forall>tr \<in> traces p. tr \<in> traces q" proof
+    fix tr
+    assume "tr \<in> traces p"
+    then obtain itr where "itr \<in> inf_traces p \<and> list_to_llist tr = itr"
+      using traces_in_inf_traces by blast
+    hence "itr \<in> inf_traces q" 
+      using assms \<open>inf_traces p \<subseteq> inf_traces q\<close> by blast
+    have "finite_llist itr"
+      using finite_llist_def length_bound_llist.simps(1) list_is_finite_llist \<open>itr \<in> inf_traces p \<and> list_to_llist tr = itr\<close> 
+      by blast 
+    then have "llist_to_list itr = tr"sorry
+    then show "tr \<in> traces q" using \<open>itr \<in> inf_traces q\<close> \<open>itr \<in> inf_traces p \<and> list_to_llist tr = itr\<close> \<open>tr \<in> traces p\<close>
+      \<open>finite_llist itr\<close> \<open>llist_to_list itr = tr\<close>
+      sorry
+      by (metis )
+  qed
+  then show "traces p \<subseteq> traces q"
+    by blast
+qed
+
+
+
+lemma inf_trace_implies_trace_equivalence:
+  assumes "p \<simeq>T\<infinity> q"
+  shows "p \<simeq>T q"
+  using assms inf_trace_implies_trace_preorder by blast
+
+lemma
+"\<exists>p. traces p \<noteq> "
+
+
+lemma 
+  fixes p q a
+  shows "\<not> (p \<simeq>T q \<longrightarrow> p \<simeq>T\<infinity> q)"
+proof
+  assume "p \<simeq>T q \<longrightarrow> p \<simeq>T\<infinity> q" 
+  assume "p \<simeq>T q"
+  hence "\<forall>tr \<in> inf_traces p. tr \<in> inf_traces q" 
+    using lts.inf_trace_preordered_def \<open>p \<simeq>T q \<longrightarrow> p \<simeq>T\<infinity> q\<close> by fastforce
+  have "infinite_llist a \<in> "
+  then obtain tr where 
+  show "p \<simeq>T q \<longrightarrow> p \<simeq>T\<infinity> q \<Longrightarrow> False" sledgehammer
+  
+  sorry
+end
+end
